# Design Patterns (Проектные шаблоны, Паттерны проектирования)

Большинство задач, которые нередко приходится решать программистам, уже давно решены другими членами их сообщества.
Проектные шаблоны (patterns; иногда их так и называют — “паттерн”) как раз и являютсятем средством, с помощью которого
люди могут делиться друг с другом накопленным опытом. Как только шаблон становится всеобщим достоянием, он обогащает наш
лексикон и позволяет легко обмениваться с другими новыми идеями проектирования и последствиями их осуществления.

## Что такое проектные шаблоны

_Шаблон проектирования (паттерн, от англ. design pattern) — повторяемая архитектурная конструкция в сфере проектирования
программного обеспечения, предлагающая решение проблемы проектирования в рамках некоторого часто возникающего
контекста._ - [ru.wikipedia.org](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A8%D0%B0%D0%B1%D0%BB%D0%BE%D0%BD_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F)

_В сфере программного обеспечения проектный шаблон — это реальное
проявление наследственной памяти организации._ — Гради Буч (Grady Booch), из книги Core J2EE Patterns1

_Проектный шаблон — это решение задачи в определенном контексте._ — “Банда четырех” (The Gang of Four), из книги Design
Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software2

_Паттерн проектирования — это часто встречающееся решение определённой проблемы при проектировании архитектуры
программ._ - https://refactoring.guru

Задачи имеют свойство повторяться, и веб-программистам приходится решать их снова и снова. В частности, как обработать
входящий запрос?
Как преобразовать данные в команды для проектируемой системы? Как запросить данные? Как представить результаты? Со
временем мы находим более или менее изящные ответы на все эти вопросы и создаем неформальный набор методик, которые
затем используем снова и снова в своих проектах. Эти методики и есть проектные шаблоны.

### Будьте осторожны

* Шаблоны проектирования не являются решением всех ваших проблем;
* Не пытайтесь использовать их в обязательном порядке — это может привести к негативным последствиям. Шаблоны — это
  подходы к решению проблем, а не решения для поиска проблем;
* Если их правильно использовать в нужных местах, то они могут стать спасением, а иначе могут привести к ужасному
  беспорядку.

## Типы шаблонов

Шаблоны бывают трех видов:

* Порождающие
* Структурные
* Поведенческие

## Порождающие

Отвечают за удобное и безопасное создание новых объектов или даже целых семейств объектов.

* Фабричный метод (Factory Method)
* Абстрактная фабрика (Abstract Factory)
* Строитель (Builder)
* Прототип (Клон, Prototype)
* Одиночка (Singleton)

## Структурные

Отвечают за построение удобных в поддержке иерархий классов.

## Поведенческие

Решают задачи эффективного и безопасного взаимодействия между объектами программы.


